
[
  {
    "id": 1,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "০১. নিচের কোনটি জ্যামিতিক সমানুতা প্রদর্শন করে?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "ClCH=CHCl",
      "b": "CH2=CHCl",
      "c": "CH2=CH2",
      "d": "Cl2C=CH2"
    },
    "correctAnswer": "a",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "০২. ২-প্রোপানল, (CH3)2CHOH এর স্বাভাবিক স্ফুটনাংক কত?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "45°C",
      "b": "56°C",
      "c": "83°C",
      "d": "100°C"
    },
    "correctAnswer": "c",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Chemical Bonding",
    "question": "০৩. ক্লোরেট (ClO3-) আয়নের লুইস কাঠামোতে ক্লোরিন পরমাণুতে কত জোড়া ইলেকট্রন যুগল রয়েছে?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "0",
      "b": "1",
      "c": "2",
      "d": "3"
    },
    "correctAnswer": "b",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Quantitative Chemistry",
    "question": "০৪. এসিডের তীব্রতা নিচের কোনটির উপর নির্ভরশীল নয়?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "কেন্দ্রীয় পরমাণুর জারণ সংখ্যা",
      "b": "কেন্দ্রীয় পরমাণুর আকার",
      "c": "অণুতে উপস্থিত হাইড্রোজেন পরমাণু সংখ্যা",
      "d": "এসিডের বিয়োজন ধ্রুবক"
    },
    "correctAnswer": "d",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Atomic Structure",
    "question": "০৫. d অরবিটালের জন্য নিচের কোন তথ্যটি সঠিক নয়?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "l=2",
      "b": "m = -2, -1, 0, +1, +2",
      "c": "অরবিটালের সংখ্যা ১০ টি",
      "d": "সর্বোচ্চ ইলেকট্রন সংখ্যা ১০ টি"
    },
    "correctAnswer": "c",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "০৬. অ্যালকোহলের সাথে গ্রিগনার্ড বিকারক (RMgX) এর বিক্রিয়ায় কী উৎপন্ন হয়?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "কিটোন",
      "b": "অ্যালডিহাইড",
      "c": "ইথার",
      "d": "অ্যালকেন"
    },
    "correctAnswer": "d",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Applied Chemistry",
    "question": "০৭. খাদ্যদ্রব্য সংরক্ষণের জন্য যে ভিনেগার ব্যবহার করা হয়, তা হলো—",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "CH3COOH এর ৬-১০% জলীয় দ্রবণ",
      "b": "CH3CH2OH এর ১০-১৫% জলীয় দ্রবণ",
      "c": "C6H5COOH এর ১৫-২০% জলীয় দ্রবণ",
      "d": "CH3CH2COOH এর ৪-৮% জলীয় দ্রবণ"
    },
    "correctAnswer": "a",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Gaseous State",
    "question": "০৮. ১৪ গ্রাম N2 গ্যাসের জন্য নিচের কোনটি আদর্শ গ্যাসের সমীকরণ?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "PV=nRT",
      "b": "PV=RT/2",
      "c": "PV/2=RT",
      "d": "PV=RT"
    },
    "correctAnswer": "b",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Qualitative Chemistry",
    "question": "০৯. একটি সেমিমোলার দ্রবণ থেকে ডেসিমোলার দ্রবণ তৈরিতে দ্রবণের আয়তন কী পরিমাণ বৃদ্ধি করতে হবে?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "৫ গুণ",
      "b": "৪ গুণ",
      "c": "৯ গুণ",
      "d": "১০ গুণ"
    },
    "correctAnswer": "d",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Periodic Table",
    "question": "১০. নিচের কোন গ্যাসটি অপেক্ষাকৃত নিষ্ক্রিয়?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "O2",
      "b": "N2",
      "c": "Cl2",
      "d": "F2"
    },
    "correctAnswer": "b",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Atomic Structure",
    "question": "১১. Al3+ আয়নের ইলেকট্রন কনফিগারেশন কোনটি?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "1s2 2s2 2p6",
      "b": "1s2 2s2 2p6 3s2 3p1",
      "c": "1s2 2s2 2p6 3s2 3p4",
      "d": "1s2 2s2 2p6 3s2 3p6"
    },
    "correctAnswer": "a",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "১২. CCl4 এ দ্রবীভূত ব্রোমিন দ্রবণকে দ্রুত বর্ণহীন করবে কোন যৌগটি?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "বেনজিন",
      "b": "সাইক্লোহেক্সেন",
      "c": "হেক্সেন",
      "d": "১-হেক্সিন"
    },
    "correctAnswer": "d",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Inorganic Chemistry",
    "question": "১৩. কোন অবস্থান্তর মৌল পরিবর্তনশীল জারণ অবস্থা প্রদর্শন করে না?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "Cu",
      "b": "Hg",
      "c": "Ni",
      "d": "Zn"
    },
    "correctAnswer": "d",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "১৪. CH3CHO এবং CH3COCH3 এর মধ্যে পার্থক্যসূচক পরীক্ষায় ব্যবহৃত হয়—",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "K2Cr2O7/H+",
      "b": "২,৪-DNP",
      "c": "[Ag(NH3)2]+",
      "d": "PCl3"
    },
    "correctAnswer": "c",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Electrochemistry",
    "question": "১৫. ক্যাথোডে ১ মোল Cu ধাতু জমা করতে CuSO4 দ্রবণে কত ফ্যারাডে বিদ্যুৎ চালনা করতে হবে?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "4 F",
      "b": "2 F",
      "c": "3 F",
      "d": "1 F"
    },
    "correctAnswer": "b",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "১৬. বেনজিন বলয় সক্রিয়কারী গ্রুপ কোনটি?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "-CHO",
      "b": "-COOH",
      "c": "-NHCH3",
      "d": "-NO2"
    },
    "correctAnswer": "c",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Quantitative Chemistry",
    "question": "১৭. ২০% (w/v) NaOH দ্রবণের মোলারিটি কত?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "২ M",
      "b": "০.২ M",
      "c": "৪ M",
      "d": "৫ M"
    },
    "correctAnswer": "d",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Organic Chemistry",
    "question": "১৮. C6H5CHO অণুতে আলফা হাইড্রোজেনের সংখ্যা কয়টি?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "০ টি",
      "b": "১ টি",
      "c": "২ টি",
      "d": "৩ টি"
    },
    "correctAnswer": "a",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Gaseous State",
    "question": "১৯. কোন গ্যাসের ব্যাপন হার সবচেয়ে বেশি?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "ফ্লোরিন",
      "b": "নিয়ন",
      "c": "অক্সিজেন",
      "d": "ক্লোরিন"
    },
    "correctAnswer": "a",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "subject": "Chemistry",
    "topic": "Quantitative Chemistry",
    "question": "২০. ১০ গ্রাম বিশুদ্ধ CaCO3 সম্পূর্ণরূপে বিয়োজিত হলে STP-তে কী পরিমাণ CO2 গ্যাস পাওয়া যাবে?",
    "hasDiagram": false,
    "svg_code": "",
    "options": {
      "a": "২২.৪ L",
      "b": "২.৪২ L",
      "c": "২.২৪ L",
      "d": "০.২২৪ L"
    },
    "correctAnswer": "c",
    "explanation": ""
  }
]
